% Created 2020-04-08 mié 15:31
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\lhead{}
\rhead{}
\cfoot{Quux Ltda, www.quux.cl | contacto@quux.cl}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fontawesome}
\author{David Pineda\thanks{davidpineda@quux.cl}}
\date{\today}
\title{Ejercicio para estructuras ordenadas de Python}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Ejercicio para estructuras ordenadas de Python},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents



\section{Mejorar el juego de adivinanza}
\label{sec:orgc219a25}

\subsection{¿Qué tenemos?}
\label{sec:org6965e18}

Del ejercicio pasado tenemos lo siguiente, en la misma carpeta:

\begin{itemize}
\item nombres.py
\item edades.py
\item adivinador.py
\end{itemize}

\subsection{¿Qué hacer?}
\label{sec:org59a536a}

Lo primero que haremos es hacer que los nombres y edades, en vez de estar en
variables distintas, estén en una misma lista.

\begin{minted}[]{python}
persona1 = "David"
persona2 = "Juanita"
\end{minted}

A

\begin{minted}[]{python}
personas = ["David", "Juanita"]
\end{minted}

Lo mismo para edades.

En \textbf{adivinador.py}, usar \textbf{zip()} para aparear ambas listas de personas con sus
edades correspondientes.

\begin{minted}[]{python}
personas_edades = list(zip(personas, edades))
\end{minted}

Ahora, una idea que se podría hacer es "\emph{ordenar por edad}", De manera que
intuitivamente el/la \textbf{jugador/a} pueda ir adivinando o ajustando su puntaje al
final.

Además, se pide que por cada persona se den 3 oportunidades, cada una que falla
descuenta 1/3. Es decir, si falla las 3 oportundidades, queda en 0. Además ayuda
al jugador avisando que tan cerca está del valor \{Frio, Tibio, Caliente\}.

Para toda la solución será necesario que uses \texttt{for}, \texttt{if} y \texttt{while}. Además
algunas operaciones matemáticas.

\section{Uso de any() y all()}
\label{sec:org4948f7c}

\subsection{Operadores booleanos.}
\label{sec:orgf490ca9}

Este ejercicio consiste en trabajar con listas, verificar que cumplan cierta
condición y operar \textbf{any()} o \textbf{all()}. Estas son funciones hacen lo siguiente

\begin{description}
\item[{any}] verifica que \textbf{al menos un valor} en la lista es \textbf{True}, es una agrupación
de \textbf{or}. Es decir si
\end{description}

\begin{minted}[]{python}
lista=[True, True, False], 
# retorna True
# any(lista) equivale a 
lista[0] or lista[1] or lista[2]
# como hacer para una lista variable?
any(lista)
\end{minted}

\begin{description}
\item[{all}] verifica que \textbf{todos los valores} en la lista es \textbf{True}, es una agrupación
de \textbf{or}. Es decir si
\end{description}

\begin{minted}[]{python}
lista=[True, True, False], 
all(lista)
# equivale a 
lista[0] and lista[1] and lista[2]
# retorna False
lista=[True, True, True], 
all(lista)
# retorna True
\end{minted}

Ahora bien, el ejercicio es crear un \textbf{script} llamado \textbf{super\_boolean.py} que
verifique que el conjunto de edades supera los 50 años. Usaremos los mismos
archivos:

\begin{itemize}
\item nombres.py
\item edades.py
\end{itemize}

También, unir ambas listas con \textbf{list(zip(personas, edades))}, crear una función
que compare la edad de cada persona con 50  y crear una lista con booleanos.
Aplicar \textbf{any} y \textbf{all} a la lista.

\subsection{Funciones chicas o lambda}
\label{sec:orgf2a4252}

A veces, cuando necesitamos crear un operador sencillo que se utilice en
\textbf{filter}, \textbf{map} u otras funciones, también como \textbf{callbacks} que son funciones
que se utilizarán a futuro en el código; es posible crear una \textbf{función lambda}
que, técnicamente, nos permite ahorrar texto al definir, pero es equivalente a
crear una función clásica con \textbf{def}.

La función:

\begin{minted}[]{python}
lista = [1, -50, 40, 35, 66, -3]
def positivo(valor):
    return valor>=0
positivos = list(map(positivo, lista))
\end{minted}

Puede ser reemplazada por:

\begin{minted}[]{python}
lista = [1, -50, 40, 35, 66, -3]
positivos = list(map(lambda x: x>=0, lista))
\end{minted}

Cuando la función se torna demasiado compleja, con mayor cantidad de entradas es
mejor utilizar la definición de función.

Aplicar el filtro para las edades de las personas, definiendo una \textbf{función
lambda}. Seleccionar todas las personas mayores a 10 y menores a 50. Realizar el
juego solo para este conjunto, teniendo en cuenta que se deben repartir los 10
puntos disponibles en estos. Considerar que si no hay nadie en este rango de
edad, entonces el jugador automáticamente gana 10 puntos. 

\section{Aplicación de any, all y función generadora range}
\label{sec:org2606954}

\subsection{Crear una serie de valores con range()}
\label{sec:org8c9f970}

Para crear una serie de valores, se utiliza la \textbf{función generadora range}, si
queremos listar valores de N a M, deberíamos hacer:

\begin{minted}[]{python}
lista = list(range(N,M+1))
\end{minted}

Utilizaremos:

\begin{itemize}
\item pertenencia de elemento a lista
\item ASCII para las letras mayúsculas
\end{itemize}

Verificaremos que una palabra contenga o no mayúsculas.

Usaremos \textbf{any()} para decir si la palabra tiene o no mayúsculas. Y \textbf{all()} para
decir que todas sean mayúsculas.

En \textbf{ASCII}, las mayúsculas van del decimal 65 al 90, además la \textbf{Ñ=209} (use ord("Ñ")) del español
que tiene otro valor (al ser composición de dos símbolos).

Luego, construir la lista de valores y verificar que una letra pertenezca al grupo,

\begin{minted}[]{python}
def es_mayuscula(letra):
    mayusculas = list(range(65,91))
    mayusculas.extend([ord("Ñ")])
    if ord(letra) in mayusculas:
        return True
    else:
        return False
\end{minted}

Crear un script que solicite una palabra al usuario, verifique que la palabra
tiene al menos una mayúscula.

\begin{minted}[]{python}
check_word = [es_mayuscula(letra) for letra in palabra]
if any(check_word):
   print("... hay una mayúscula")
elif all(check_word):
   print("todas son mayúsculas")
else:
   print("No hay mayúsculas")
\end{minted}
\end{document}